<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Primer viaje alrededor del mundo</title>
        <author>Antonio Pigafetta</author>
        <editor>Nidia Hernández</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p><date>2019-10-30</date></p>
        <p><ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Released under a Creative Commons BY-NC-SA License</ref></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/t3sfmnszhxju8n"/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="spa"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="FAST">
          <term ref="http://id.worldcat.org/fast/1155691/">Travelers</term>
          <term ref="http://id.worldcat.org/fast/1155719">Travelers' writings</term>
          <term ref="http://id.worldcat.org/fast/1206830">Brazil</term>
          <term ref="http://id.worldcat.org/fast/1713606">Strait of Magellan--Chile and Argentina</term>
          <term ref="http://id.worldcat.org/fast/1205261">Philippines</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
      <encodingDesc>
        <projectDesc><p>Downloaded from https://recogito.pelagios.org/. Improved by Nidia Hernández</p></projectDesc>
      </encodingDesc>

    
  </teiHeader>
  
  <text>
    <body>
      <head>Relación del primer viaje alrededor del mundo. Navegación y descubrimiento de la India Superior por Antonio Pigafetta, gentlilhombre vicentino y caballero de Rodas</head>
      <div type="paratext" n="1">
        <head>Al Ilustrísimo y Excelentísimo Señor Filippo Villers Lisleadam, Ínclito gran maestre de Rodas y su observantísimo señor
          <note target="recogito-2ff15681-d550-4eca-8f28-a6abda6dd260" resp="Nidia">Philippe de Villiers de L'Isle-Adam (Beauvais, 1464 - Malta, 1534), gran maestre de la orden de Caballeros Hospitalarios en Rodas (Grecia). Defendió esta isla durante el sitio de 1522 por parte de la armada otomana.</note>
        </head>
          <p>Como son muchos los curiosos, Ilustrísimo y Excelentísimo Señor, que no se contentan sólo con saber y entender las grandes y admirables cosas que Dios me ha concedido ver o sufrir en la mi luego escrita, larga y peligrosa navegación, sino que quieren conocer aún los medios y modos y caminos porque conseguí solventarla --no prestando aquella fe absoluta al éxito sin certidumbre muy declarada de su ruta--, por tanto, sabrá Vuestra Señoría Ilustrísima que, topándome en el año de la Natividad de Nuestro Salvador de <rs xml:id="recogito-c9968908-49e0-4652-bfa1-6a6dcf17d77d" type="event">1519</rs>, en <placeName ref="http://sws.geonames.org/2510769" xml:id="recogito-81da16ff-aa7f-4159-969b-e8f810de9d34" cert="high">España</placeName>, en la corte del <persName xml:id="recogito-bded25f3-3f65-4ff5-b105-5df53cefb179" ana="#noble #europeo #español">Serenísimo Rey de Romanos</persName><note target="recogito-bded25f3-3f65-4ff5-b105-5df53cefb179" resp="Nidia">Refiere a Carlos I de España o Carlos V de Alemania (Bél­gica, 1500 –  Cáceres, 1558). Bajo su reinado España se convirtió en el más extenso imperio colonial, con territorios en Europa, ciudades en el norte de África y conquistas territoriales desde México hasta el Río de la Plata.</note>, con el reverendo <persName xml:id="recogito-a56dd62e-309a-4dd0-8ed5-e7ceac454d98" ana="#religioso #europeo #italiano">Monseñor Francesco Chieregato</persName><note target="recogito-a56dd62e-309a-4dd0-8ed5-e7ceac454d98" resp="Nidia">Cheregato, Chieregati, Chiericati o Chiericato (Vicenza, 1479 - Bologna, 1539). Obispo de Téramo y nuncio Papal en España en 1519.</note>, a la sazón pronotario apostólico y orador de la santa memoria del <persName xml:id="recogito-a27828e6-db66-4eb1-8b00-c35baaa65ee2" ana="#religioso #europeo #italiano">Papa León X</persName><note target="recogito-a27828e6-db66-4eb1-8b00-c35baaa65ee2" resp="Nidia">Giovanni di Lorenzo de Medici (Florencia, 11 de diciembre de 1475-Roma, 1 de diciembre de 1521). Papa de la Iglesia católica de 1513 a 1521.</note> --el cual, aquél, fue elevado más tarde por su virtud al episcopado de <placeName ref="http://sws.geonames.org/3174565" xml:id="recogito-2a6e4853-0e18-482d-bdae-b6624135bbbb" cert="high">Aprutino</placeName> y principado de <placeName ref="http://dare.ht.lu.se/places/24637" xml:id="recogito-e8608f2b-f1bf-4f5c-8de6-36ced258b657" cert="high">Téramo</placeName>--, y habiéndome sobrado a mí las noticias, a través de muchos libros leídos y diversas personas que con su Señoría solían platicar de las grandes y estupendas cosas del <placeName ref="http://geo-kima.org/place/1960" xml:id="recogito-2a2fb2ad-5e12-4e75-9182-ed1bb3c8aa93" cert="high">Mar Océano</placeName><note target="recogito-2a2fb2ad-5e12-4e75-9182-ed1bb3c8aa93" resp="Nidia">Refiere al Océano Atlántico.</note>, determiné, con amable licencia de la Majestad cesárea, y del antepuesto mi señor, de experimentar el ir en busca de tales cosas: así pudiesen proporcionarme a mí mismo satisfacción y me alumbraran también renombre en la posteridad.</p>
          <p>Llegándome a oídos que estaba aprestada en tal hora una escuadra junto a la ciudad de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2510911" xml:id="recogito-76afd5a6-207d-4bb3-a329-f2f6114d3fbe" cert="high">Sevilla</placeName> --y de <span xml:id="recogito-7b5e124f-20e2-4e8d-865a-92218f67a170">cinco naves</span><note target="recogito-7b5e124f-20e2-4e8d-865a-92218f67a170" resp="Nidia">En orden según porte: Trinidad (al mando de Magallanes), San Antonio, Concepción, Victoria (la única que regresa) y Santiago.</note>-- para marchar tras el descubrimiento de las especias en la isla de <placeName ref="http://sws.geonames.org/1636627" xml:id="recogito-39cfc674-fd41-4aa5-b19b-65c10333f467" cert="high">Maluco</placeName>, de la que era capitán general <persName xml:id="recogito-2a170966-399c-4f8b-ae7b-9b4dfca50dcd" ana="#explorador #europeo #portugués #capitán #héroe">Ferando de Magaglianes</persName><note target="recogito-2a170966-399c-4f8b-ae7b-9b4dfca50dcd" resp="Nidia">Fernando o Hernando de Magallanes (Portugal, 1480 - Filipinas, 1521), militar, marino y navegante portugués de linaje noble. Al servicio de Carlos I, descubrió el canal natural navegable que hoy recibe el nombre de estrecho de Magallanes.</note><note target="recogito-2a170966-399c-4f8b-ae7b-9b4dfca50dcd" resp="Nidia">https://viaf.org/viaf/62790350/</note> (sic), gentilhombre portugués, comendador, con muchas y diversas guisas y naves, del Mar Océano, partime con muchas cartas de recomendación desde la ciudad de <placeName ref="http://sws.geonames.org/3128760" xml:id="recogito-6324a662-cb05-4c3f-8333-10200f2e9aa9" cert="high">Barcelona</placeName>, donde paraba Su Majestad entonces, y llegué embarcado a <placeName ref="http://sws.geonames.org/2514256" xml:id="recogito-c78d3ff3-2413-4f13-9481-dc645530f3e5" cert="high">Málaga</placeName>. De allí, optando por el camino de tierra, alcanzaba la de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2510911" xml:id="recogito-b4e1feb2-2fc5-466d-ab10-1711eb1ba8f3" cert="high">Sevilla</placeName>; y, tras cerca de tres meses de aguardar que dicha flota anduviese en orden de partida, por fin, como bien claro preverá Vuestra Señoría en este punto, iniciamos, con felicísimos auspicios, nuestra navegación. Y, ya que durante mis jornadas en <placeName ref="http://pleiades.stoa.org/places/1052" xml:id="recogito-c5ca8b1a-4598-48d9-aa5c-980988e8e16e" cert="high">Italia</placeName>, posteriores, cuando, en busca de la Santidad del <persName xml:id="recogito-ce3f91cb-1558-40f5-9dd7-1e9c1f68d86f" ana="#religioso #europeo #italiano">Papa Clemente</persName><note target="recogito-ce3f91cb-1558-40f5-9dd7-1e9c1f68d86f" resp="Nidia">Clemente VII (Florencia, 1478 – Roma, 1534) papa n.º 219 de la Iglesia católica, de 1523 a 1534.</note>, Vuestra Gracia, en <placeName ref="http://sws.geonames.org/3172772" xml:id="recogito-f180892c-3c5d-4533-a77d-5103d92a8e37" cert="high">Monteroso</placeName>, mostrose asaz benigna y humana, hasta advertirme que le sería grato que copiase yo todas aquellas cosas que vi y pasé en navegación --aunque bien poco cómodas me fueron--, no podía por menos, en fin, pese a la debilidad de mis fuerzas, de intentar complacerle.</p>
          <p>Y, así, le ofrezco, en este librillo mío, todas mis vigilias, fatigas y peregrinaciones: rogándole, cuando le vague en su solícito gobierno rodiense, que se abaje a recorrerlas.
              Con lo cual me vanagloriaré de no poco remunerado por su Señoría ilustrísima, a cuya magnanimidad me doy y recomiendo.</p>
      </div>
      <div type="book" n="2">
        <head>Libro I</head>
        <head>Partida de Sevilla hasta la salida del estrecho de Magallanes</head>
        <argument><p>Preparativos en España. Navegación por el Atlántico. Escala en Brasil. Primer contacto con habitantes patagónicos. Levantamiento en Puerto San Julián. Exploración del Estrecho de Magallanes.</p></argument>
        <div type="section" n="1">
          <head>Preparativos en España y curiosidades de travesía por el Atlántico</head>
          <div type="subsection" n="1">
            <head>Sistema de señales</head>
            <p>Habiendo determinado el capitán general emprender una tan larga navegación por el Mar Océano, que habitan vientos impetuosos y caprichosos azares, y con voluntad de que ignorase el destino toda su gente, para que a nadie aterrara el emprender tan grande y estupenda cosa como luego obtuvo por auxilio de Dios (sus capitanes, tan próximos a él, le aborrecían; ignoro el porqué, salvo porque fuese portugués y ellos españoles); queriendo, en fin, cumplir lo que ofreció bajo juramento al <persName ref="http://viaf.org/viaf/88598818" xml:id="recogito-70db6fa1-728b-4451-979d-d869de8657b4" ana="#noble #europeo #español">Emperador Don Carlos, rey de España</persName><note target="recogito-70db6fa1-728b-4451-979d-d869de8657b4" resp="Nidia">Refiere a Carlos I de España o Carlos V de Alemania (Bélgica, 1500 -Cáceres, 1558). Bajo su reinado España se convirtió en el más extensoimperio colonial, con territorios en Europa, ciudades en el norte de África y conquistas territoriales desde México hasta el Río de la Plata.</note>, y con el propósito de que ni ninguna eventualidad, ni la noche, consiguiesen desunir a cualquier nave de las otras, dictó esta orden a todos los pilotos y oficiales de su flota. Cuya orden era: Su nao capitana debía ir, de noche, siempre ante las demás; quienes la seguirían merced a una pequeña antorcha de leña, llamada &quot;farol&quot;, pendiente a perpetuidad de la popa de su barco. Esta señal servía para el inmediato.</p>
            <p>Obteníase otro fuego con una linterna o con un cabo de cuerda de junco, que la llaman strengue, o de esparto, con muchas horas ya bajo el agua y secado después al sol o al humo; para el caso, óptimo. Con otro fuego exacto a éste como señal, debían responderle, para que él supiera que seguían todos. Si, aparte el del farol, encendía dos fuegos, era para que virasen o enfilaran otra derrota, pues el viento no resultaba conveniente para seguir, o convenía aminorar la andadura. De encender tres fuegos, entonces había que arriar la bonetta, que es una parte de vela que se iza debajo de la mayor, cuando hay bonanza, para adelantar; teniéndola arriada, es más fácil recoger también la mayor, en caso de borrasca, con pocos minutos. Si eran cuatro fuegos, todo el velamen abajo, indicándole después, con otra llama, su quietud. Más fuegos o bien el disparo de alguna bombarda, eran señal de tierra o de bajíos. Más tarde, cuatro fuegos otra vez, y era reizar el draperío entero, y seguir el rumbo que les marcaba siempre su hachón en la popa. Y tres fuegos ahora equivalían a izar la bonetta; como dos, virazón. Para asegurarse de que todas las carabelas le seguían y en grupo, dejaba el solo fuego que al principio; porque desde todas se le respondiese igual.</p>
            <p>Cada noche montábanse tres guardias. Una, al decidirse la oscuridad; la segunda, llamada modora, en medio; la tercera, hasta el amanecer. Toda la dotación se partía las tres guardias: la primera, regida por el capitán o por el contramaestre --turnándose cada noche--; la segunda, por el piloto o por el timonel; la tercera, por el suboficial.</p>
          </div>
          <div type="subsection" n="2">
            <head>De Sevilla a Sanlúcar</head>
            <p>El <span class="bold">lunes 10 de agosto, día de San Lorenzo</span>, del año antedicho, encontrándose la escuadra abastecida de todo lo necesario para el mar, demás de sus tripulaciones (éramos doscientos treinta y siete), nos aprestamos de buena mañana a salir del puerto de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2510911" xml:id="recogito-2327ec1c-6bd7-4005-9a6b-68ba6dbb4af2" cert="high">Sevilla</placeName>, y con disparo de muchas salvas dimos el trinquete al viento. Y fuimos descendiendo por el río <placeName ref="http://dare.ht.lu.se/places/39485" xml:id="recogito-130c86d2-a9c9-4c47-81ad-ba701d953940" cert="high">Betis</placeName>, modernamente llamado <placeName ref="http://dare.ht.lu.se/places/39485" xml:id="recogito-72beecb3-194d-4ff9-b61b-65125b421c7b" cert="high">Gadalcavir</placeName> (sic), cruzando ante un lugar que nombran <placeName ref="http://sws.geonames.org/2511329" xml:id="recogito-f6307eb0-ea83-4b90-b834-b54a58eb889a" cert="high">Gioan Dalfarax</placeName> (sic), que era ya gran población bajo los moros, y cuyas dos riberas unía un puente --cortando ese camino del río hacia <placeName ref="http://sws.geonames.org/2510911" xml:id="recogito-7727e746-012b-42bc-95e0-40bfa5994940" cert="high">Sevilla</placeName>--: del cual llegaron hasta hoy, cubiertas por el agua, dos pilastras. Y son menester hombres que conozcan bien su sitio y ayuden al paso de las naves, para que no topen con aquellas; e importa también aviar cuando llega hasta allá la marea alta; y aun la busca de vericuetos, pues no tiene el río tanto fondo que admita embarcaciones muy cargadas o profundas. Después apareció otro lugar, que se llama <placeName ref="http://dare.ht.lu.se/places/31244" xml:id="recogito-e64ec4a7-c7e6-4e64-99f0-33a2881f3649" cert="high">Coria</placeName>, dejando muchos otros al borde del río, hasta el alcance de un castillo del <persName xml:id="recogito-d2437a73-deb1-4ca6-b5b4-f263df2927d1" ana="#noble #europeo #español">Duque de Medina Sidonia</persName><note target="recogito-d2437a73-deb1-4ca6-b5b4-f263df2927d1" resp="Nidia">Alonso Pérez de Guzmán el Bueno (Sanlúcar de Barrameda, 1550 - ibídem, 1615), VII duque de Medina Sidonia y grande de España, XII señor de Sanlúcar, V marqués de Cazaza en África y poseedor de una de las mayores fortunas de Europa.</note>, el cual se llama <placeName ref="http://sws.geonames.org/2511306" xml:id="recogito-1499658b-ce5f-4c4e-897a-d3770177dfc6" cert="high">San Lúcar</placeName>, y es por donde se penetra en el Mar Océano --levante-poniente, con el <placeName ref="http://dare.ht.lu.se/places/40797" xml:id="recogito-db54e865-683c-40e6-8184-87a4e092d783" cert="high">cabo de San Vicente</placeName>, que está a 37 grados de latitud y a unas 10 leguas--. De <placeName ref="http://sws.geonames.org/2510911" xml:id="recogito-b00c758c-243b-4b27-b899-efeaa78c72eb" cert="high">Sevilla</placeName>, por el río, distaríamos ya como 17 ó 20. A los pocos días, apareció el capitán general, con los otros capitanes, navegando río abajo en las lanchas de las carabelas; y permanecimos allá muchos días aún, para terminar de armar muchas cosas que faltaban; y, en todos, bajábamos a tierra, para oír misa en un lugar que dicen <placeName ref="http://dare.ht.lu.se/places/36999" xml:id="recogito-9f3859e9-bba1-4fa3-8565-a5de8cea1eb9" cert="high">Nuestra Señora de Barrameda</placeName>, cerca de <placeName ref="http://sws.geonames.org/2511306" xml:id="recogito-21a5f568-98fb-4e69-a0bf-e76b7ba1643e" cert="high">San Lúcar</placeName>. Y, antes de la partida, el capitán general quiso que todos confesasen, y no consintió que ninguna mujer viniese en la armada, para mayor respeto.</p>
          </div>
          <div type="subsection" n="3">
            <head>Árbol de agua de Canarias</head>
            <p>El <span class="bold">martes 20 de septiembre del mismo año</span> partimos de ese lugar llamado <placeName ref="http://sws.geonames.org/2511306" xml:id="recogito-a7eea482-7a56-41d2-bb1d-f38ecfc2a04f" cert="high">San Lúcar</placeName>, enfilando al Sudoeste, y, antes de terminar el mes, el 26, arribamos a una isla de la <placeName ref="http://sws.geonames.org/2515270" xml:id="recogito-f6bf55c3-abba-4edd-8226-08274ca91847" cert="high">Gran Canaria</placeName> que se llama <placeName ref="http://sws.geonames.org/2511174" xml:id="recogito-c586318d-6008-4627-a9bc-7839c38de358" cert="high">Tenerife</placeName>, a 28 grados de latitud, para repostar carne, agua y leña.</p>
            <p>Anclamos allí tres días y medio, como provisión de la escuadra en dichas cosas; después, nos acercamos a otro puerto de la misma isla, <placeName ref="https://www.geonames.org/2511756" xml:id="recogito-fff9153c-0227-4ca4-8dbd-d92a3eb4fb8c" cert="high">Monte Rosso</placeName> (sic) por nombre, tardando dos días. <span class="bold">Sabrá Vuestra Ilustrísima Señoría que en aquellas islas de la Gran Canaria, que vienen una tras otra, no se encuentra ni una mala gota de agua que brote; sino que, al mediodía, se ve abajarse una nube del cielo, y circunda un enorme árbol que en aquella isla hay; destilando entonces sus hojas y ramas agua a placer. Y al pie de dicho árbol se dispuso como una cavidad a modo de fuente, donde el agua se alberga; con lo cual, los hombres que allá habitan y los animales --así domésticos como selváticos--, todos los días, de esta agua, y no de otra, abundantísimamente se saturan</span>.</p>
          </div>
          <div type="subsection" n="4">
            <head>Peligros, augurios y fauna en alta mar</head>
            <p>El <span class="bold">lunes 3 de octubre, a medianoche</span>, largamos velas en la dirección austral, engolfándose en el Mar Océano, pasando --en los 14 grados y medio-- <placeName ref="http://sws.geonames.org/3374766" xml:id="recogito-02a2d8cf-2820-4bb1-9012-b7b68eebe64d" cert="high">Cabo Verde</placeName> y sus islas; y así navegamos muchas jornadas frente a la costa de la <placeName ref="http://sws.geonames.org/2420477" xml:id="recogito-7f6e28c8-1529-4920-90e7-ef2d6ec2f5ec" cert="high">Guinea</placeName> o Etiopía (en la que existe una montaña, que dicen <placeName ref="http://sws.geonames.org/2403846" xml:id="recogito-816bb16b-15c6-4974-b164-0626e0316cb3" cert="high">Sierra Leona</placeName>, por los 8 grados de latitud): con vientos contrarios, calmas y lluvias sin viento, hasta la línea equinoccial. Lloviendo sesenta días sin pausa, contra la <span xml:id="recogito-14b7f642-2e28-4caf-b99d-1ec87bb2e683">opinión de los antiguos</span><note target="recogito-14b7f642-2e28-4caf-b99d-1ec87bb2e683" resp="Nidia">Ésta sería, según Amoretti, que en las regiones intertropicales no llueve nunca y por ende son inhabitables.</note>. Antes de alcanzar la línea, a 14 grados, muchos golpetazos de viento y corrientes de agua pusieron en peligro nuestra ruta. No pudiendo mantenerla sin que las naves peligraran --caladas las velas por completo--, capeábamos en tajamar una y otra vez, hasta que pasaba el turbión, que venía con furia. Cuando la lluvia, ni un soplo de viento; cuando sol, bonanza. Seguían el rastro de nuestras carabelas ciertos peces grandes, que se llaman <span class="bold">tiburones</span>, que tienen dientes terribles, y, si encuentran a un hombre en el mar, lo devoran. A arponazos cazábamos muchos, aunque no son buenos para comer, salvo los pequeños; y tampoco demasiado.</p>
            <p><span class="bold">En cuyos avatares aparecía en más de una ocasión el Cuerpo Santo, esto es, Santo Elmo, como otra luz entre las nuestras sobre la noche oscurísima; y de tal esplendor cual antorcha ardiendo en la punta de la gabia; y permanecía dos horas, y aún más, con nosotros, para consuelo de los que nos quejábamos. Cuando esa bendita luz determinaba irse, permanecíamos medio cuarto de hora todos ciegos, implorando misericordia y realmente creyéndonos muertos ya. El mar amainó, de súbito</span>.</p>
            <p>Vi muchas clases de pájaros, entre los cuales uno que no tenía culo otro que, cuando la hembra quiere poner un huevo, lo pone sobre la espalda del macho, y allí se incuban. No tienen pies, y viven siempre en el mar. <span xml:id="recogito-29994a50-13a2-4d13-b437-a40dced15e5a">Los de otra especie viven del estiércol de los demás pájaros, y les basta: así, vi tantas veces a los tales, a quienes llaman cagassela, correr detrás de los otros pájaros, hasta el momento en que éstos se ven en la precisión de echar fuera su detritus; inmediatamente se apodera de él el perseguidor, y deja de perseguir</span><note target="recogito-29994a50-13a2-4d13-b437-a40dced15e5a" resp="Nidia">Ésta era la creencia en la época y así fueron bautizadas. En realidad, siguen a otras aves que han cazado peces y las persiguen hasta que sueltan a su presa.</note>. Vi, aún, muchos <span xml:id="recogito-97a0ec31-3cad-4c0a-a770-5bf15c679778" ana="#fauna">peces que volaban</span><note target="recogito-97a0ec31-3cad-4c0a-a770-5bf15c679778" resp="Nidia">Se trata de los exocétidos, conocidos como peces voladores porque son capaces de saltar fuera del agua planear hasta 50 metros</note>, y muchos otros agrupados juntos, que parecían una isla.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="2">
          <head>Particularidades de Brasil y sus habitantes</head>
          <div type="subsection" n="1">
            <head>Riqueza del Brasil</head>
            <p>Pasado que hubimos la línea equinoccial, hacia el mediodía, se perdió la referencia de la estrella polar; y, así, navegose con rumbo Sur-Suroeste hasta una tierra que se llama la <placeName ref="http://sws.geonames.org/3469034" xml:id="recogito-15e0e34c-7470-4615-baf8-596c73ecb99f" cert="high">Tierra del Verzin</placeName><note target="recogito-15e0e34c-7470-4615-baf8-596c73ecb99f" resp="Nidia">Refiere a Brasil. &quot;Verzino&quot; es la palabra italiana para el pernambuco o palo brasil, especie de árbol originaria de Brasil de color rojizo.</note>, en los 23 grados y medio del <span xml:id="recogito-dd60f835-9b0e-4ada-aa6d-fa9503cc6d29">Polo Antártico</span><note target="recogito-dd60f835-9b0e-4ada-aa6d-fa9503cc6d29" resp="Nidia">Pigafetta usa Ártico y Antártico para refirse a Norte y Sur.</note>, que es tierra del <placeName ref="http://sws.geonames.org/3392268" xml:id="recogito-07412779-7d6d-424d-a4c9-cbc79dc05265" cert="high">Cabo de San Agustín</placeName><note target="recogito-07412779-7d6d-424d-a4c9-cbc79dc05265" resp="Nidia">Santo Agostinho, Cabo de Consolación, Pernambuco, Brasil.</note>, que está en los 8 grados del mismo Polo; donde hicimos gran acopio de gallinas, <span class="bold">patatas</span>, <span xml:id="recogito-10dcba60-90aa-43da-a426-659dfe35ff6a" ana="#alimento">piñas muy dulces</span><note target="recogito-10dcba60-90aa-43da-a426-659dfe35ff6a" resp="Nidia">Se trata del ananá.</note> --fruto verdaderamente el más gentil que haya--, carne de <span xml:id="recogito-22e89069-871a-4821-bce5-e3cc33aab249" ana="#fauna">ánade</span><note target="recogito-22e89069-871a-4821-bce5-e3cc33aab249" resp="Nidia">Se trata del anta o tapir</note> como vaca, <span class="bold">caña de azúcar</span> y otras infinitas cosas, que dejo para no resultar prolijo. Por un anzuelo de pesca o un cuchillo daban cinco o seis gallinas; por un peine, un par de ánsares; por un espejo o unas tijeras, tanto pescado, que para diez hombres bastara; por un cencerro o una correa, un saco de patatas. Cuyas <span class="bold">patatas</span> saben, al comerlas, a castañas, y son largas como nabos. Y por un &quot;rey de oros&quot;, que es una carta de la baraja, diéronme seis gallinas, con el temor, aún, de haberme engañado. Anclamos en <placeName ref="http://sws.geonames.org/3451190" xml:id="recogito-509f193c-b6f1-4963-b2ab-e872f884cf32" cert="high">ese puerto</placeName><note target="recogito-509f193c-b6f1-4963-b2ab-e872f884cf32" resp="Nidia">Walls y Merino señala que los españoles llamaron a este puerto Santa Lucía y que los portugueses lo nombraron Rio de Janeiro.</note> el <date xml:id="recogito-7a468165-13d9-4e0a-bcf0-02b16fb501f9" when="1519-12-13">día de Santa Lucía</date><note target="recogito-7a468165-13d9-4e0a-bcf0-02b16fb501f9" resp="Nidia">En la actualidad, se celebra el 13 de diciembre pero hasta 1582 (cambio al calendario gregoriano) el día de Santa Lucía coincidía con el 21 de diciembre, solsticio de verano en el hemisferio sur.</note>, y en tal fecha sufrimos al sol en su cenit, y más calor --tanto en aquella como en las siguientes, en el momento mollar del astro-- que en cualquier otro sitio bajo la línea equinoccial.</p>
          </div>
          <div type="subsection" n="2">
            <head>Bohíos y canoas</head>
            <p>Esta <placeName ref="http://sws.geonames.org/3469034" xml:id="recogito-6bfa256e-4362-4956-9cce-693651e7b754" cert="high">tierra de Verzin</placeName><note target="recogito-6bfa256e-4362-4956-9cce-693651e7b754" resp="Nidia">&quot;Verzino&quot; es la palabra italiana para el pernambuco o palo brasil, especie de árbol originaria de Brasil de color rojizo.</note> es abundantísima, mayor que <placeName ref="http://sws.geonames.org/2510769" xml:id="recogito-0e5196f2-8641-4576-9156-10607245cb7a" cert="high">España</placeName>, <placeName ref="http://pleiades.stoa.org/places/98961" xml:id="recogito-9171183f-a514-45ec-9d2a-686a121d7041" cert="high">Francia</placeName> e <placeName ref="http://pleiades.stoa.org/places/1052" xml:id="recogito-27fe2253-794e-41dc-a3c7-5013383ba35b" cert="high">Italia</placeName> juntas; pertenece al <persName xml:id="recogito-ce2a3c47-8744-4604-b8ab-493b2bc3c1b8" ana="#noble #europeo #portugués">Rey de Portugal</persName><note target="recogito-ce2a3c47-8744-4604-b8ab-493b2bc3c1b8" resp="Nidia">Manuel I de Portugal, el Afortunado (Alcochete, 1469 - Lisboa, 1521). Se le apodó o Venturoso y o Bem-Aventurado porque durante su reinado Portugal se vio beneficiado por el descubrimiento de la ruta hacia las Indias por el cabo de Buena Esperanza y por la conquista de Brasil.</note>. Sus <persName xml:id="recogito-dad2c31a-bf54-4fea-9daf-746eed81e0f1" ana="#nativo #americano #tamoio">indígenas</persName><note target="recogito-dad2c31a-bf54-4fea-9daf-746eed81e0f1" resp="Nidia">Por la zona referida, se trataría de los tamoios o tamoyos, indígenas de las costas de los actuales estados brasileños de San Pablo y Río de Janeiro.</note> no son cristianos, y no adoran cosa alguna. Proceden según los usos naturales, y <span xml:id="recogito-48a37b8a-6a6f-460d-aa20-b0ad833bcced" ana="#sobrenatural">viven ciento veinticinco años y ciento cuarenta</span><note target="recogito-48a37b8a-6a6f-460d-aa20-b0ad833bcced" resp="Nidia">Walls y Merino indica en este punto que los nativos de Brasil daba a entender su longevidad presentando su ascendencia hasta los tatarabuelos.</note>. Andan desnudos, así hombres como mujeres; habitan en ciertas casas amplias llamadas &quot;bohíos&quot;, y duermen en redes de algodón que denominan &quot;hamacas&quot;, anudadas --en el interior de aquellas viviendas-- de un extremo a otro, en troncos gruesos; entre las cuales encienden lumbres. En alguno de estos bohíos se junta hasta un centenar de hombres, con sus mujeres e hijos, armando gran rumor. Poseen barcas de una sola pieza --de un troncoafilado con utensilios de piedra--, llamadas &quot;canoas&quot;. Utilizan estos pueblos la piedra como nosotros el hierro, que no conocen . En cada una de esas embarcaciones se meten treinta o cuarenta hombres, bogan con palas como de panadería, y, tan negros y afeitados, parecen los remeros de la <placeName ref="http://pleiades.stoa.org/places/570698" xml:id="recogito-872d8b00-511c-4cbf-afa6-864a4171b086" cert="high">Laguna Estigia</placeName>.</p>
          </div>
          <div type="subsection" n="3">
            <head>Mito de origen del canibalismo</head>
            <p>Se desenvuelven los hombres y las mujeres como entre nosotros; comen carne humana, la de sus enemigos, no por considerarla buena, sino por costumbre. Inició ésta --como ley de Talión-- una anciana, quien tenía un solo hijo, que fue muerto por los de una tribu rival; pasados algunos días, los de la suya apresaron a uno de los de la que le habían matado al hijo, y lo trajeron a donde se encontraba la vieja. Ella, viéndole y acordándose de su muerto, corrió hasta el muchacho como perra rabiosa, mordiéndole la espalda. Aquél, a poco, pudo huir, y mostró a los suyos la señal, como si lo fuese de que querían devorarlo. Cuando los suyos, más tarde, apresaron a alguno de los otros, se lo comieron; y los parientes de los comidos a los de los que comieran: de lo cual nació la costumbre.</p>
            <p>No se lo comen de una vez: antes uno corta una rebanada para llevársela a su vivienda y ahumarla allí; y vuelve a los ocho días para llevarse otro pedacito que comer asado entre los demás manjares..., y siempre como memoria de sus enemigos. Esto me contó <persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q112067811" xml:id="recogito-5e33d3c3-614d-4bc6-b7c3-4df68c043588" ana="#explorador #piloto #europeo #español">Ioanne Carvagio</persName><note target="recogito-5e33d3c3-614d-4bc6-b7c3-4df68c043588" resp="Nidia">Amoretti señala ortogafía variable para este personaje (Carrnaio, Caruaio) pero no duda en asociarlo a Juan Carvajo, personaje nombrado por otros autores de la época. Walls y Merino lo identifica con Juan Carballo de la lista de tripulantes del Archivo de Indias de Sevilla.</note>, piloto que con nosotros venía, quien anduvo antes cuatro años por estas tierras.</p>
          </div>
          <div type="subsection" n="4">
            <head>Tocados, trueque, creencias</head>
            <p>Esta gente se pinta a maravilla todo el cuerpo y el rostro con fuego y de distintas maneras, incluso las mujeres. Van completamente tonsos y sin barba --porque se la afeitan--. Abríganse con vestiduras de plumas de papagayo, con ruedas grandes en el culo hechas con las plumas más largas; cosa ridícula. A excepción de las mujeres y niños, ostentan todos tres agujeros en el labio inferior, de donde cuelgan piedras redondas y de un dedo de largo --unas menos, otras más--. No son negros completamente; más bien oliváceos; llevan al aire las partes vergonzosas, y carecen de vello en cualquiera. Y así hombres como mujeres, andan del todo desnudos. Llaman a su rey &quot;cacique&quot;. Disponen de infinidad de papagayos, y cambian ocho o diez por un espejo; y gatos maimones pequeños, semejantes a los cachorros de león, pero amarillos: una preciosidad. Amasan un pan redondo, blanco, de médula de árbol, de sólo regular sabor; se halla dicha médula bajo la corteza, y parece requesón. Tienen cerdos con la particularidad del ombligo en la espalda, y grandes pájaros con el pico como un cucharón y sin lengua.</p>
            <p>Por un hacha pequeña o un cuchillo de buen tamaño entregaban a una o dos de sus hijas como esclavas; pero a su mujer por nada la habrían dado. Ni hubiesen ellas ofendido tampoco al esposo a ningún precio. De día nada consentían a éste, sólo de noche. Ellas trabajan y cargan con toda la comida en unas mochilas de mimbre, o bien en canéforas -sobre la cabeza o a la cabeza atadas--; pero siempre con su marido cerca, y él con un arco de verzin, o de palma negra, y un haz de flechas de caña. Todo lo cual no olvidan, por ser muy celosos. Llevan las mujeres a sus hijos colgados del cuello por una red de algodón. Y callo las demás cosas para no alargarme.</p>
            <p>Dos veces se dijo misa en aquellos lugares, ante la que guardaban ellos tamaña contrición, de rodillas y alzando juntas las manos, que era grandísimo placer verlos. Edificaron una casa para nosotros, pensando que deberíamos permanecer algún tiempo aún, y cortaron mucho verzin para regalárnoslo en la marcha. Haría cerca de dos meses que no habría llovido por allá; y, cuando alcanzábamos el puerto, por casualidad, llovió. Por lo que dieron en decir que descendíamos del cielo, y que habíamos traído con nosotros la lluvia. Estos pueblos fácilmente se convertirían a la fe de Jesucristo. Al principio, pensaban que las lanchas fuesen hijas de las carabelas, e incluso que éstas las parían en el momento en que se soltaban por la borda sobre el mar; y, observándolas más tarde a su costado, según es uso, creían que cada carabela las amamantaba.</p>
            <p>Una hermosa joven subió un día a la nao capitana, donde me encontraba yo, no con otro propósito que el de aprovechar alguna nadería de desecho. Andando en lo cual, le echó el ojo, en la cámara del suboficial, abierta, a un clavo, largo más que un dedo; y, apoderándose de él con gran gentileza y galantería, hundiolo entero, de punta a cabo, entre los labios de su natura; tras ello, marchose pasito a pasito. Viéndolo todo perfectamente el capitán general y yo.</p>
            <p><span class="bold">Trece días</span> permanecimos en aquella tierra.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="3">
          <head>Enfrentamientos, conjuras y contratiempos en las costas argentinas</head>
          <div type="subsection" n="1">
            <head>Inmensidad del Río de la Plata</head>
            <p>Continuando después nuestro camino, llegamos hasta el <placeName ref="http://sws.geonames.org/3442105" xml:id="recogito-105cf9aa-ae33-47c1-841b-e8ca0f6430d8" cert="high">grado 34, más un tercio del Polo Antártico</placeName><note target="recogito-105cf9aa-ae33-47c1-841b-e8ca0f6430d8" resp="Nidia">Pigafetta usa Ártico y Antártico para refirse a Norte y Sur.</note>, encontrando allá, junto a un río de agua dulce, a unos hombres que se llaman &quot;<persName xml:id="recogito-b47f14d2-4ed6-4eb5-9929-48339ccb08de" ana="#nativo #americano #charrúa">caníbales</persName><note target="recogito-b47f14d2-4ed6-4eb5-9929-48339ccb08de" resp="Nidia">Se trata de los charrúas, sociedad de cazadores-recolectores que habitaba el actual territorio de Uruguay.</note>&quot; y comen la carne humana.</p>
            <p>Acercósenos a la nave capitana uno de estatura casi como de gigante para garantizar a los otros. Tenía un vozarrón de toro. Mientras éste permaneció en la nave, los otros recogieron sus enseres y los adentraron más en la tierra, por miedo a nosotros. Viendo lo cual, saltamos un centenar de hombres a tierra en busca de entendernos algo, trabar conversación; por lo menos retener a alguno. Pero huían, huían con tan largos pasos, que ni con todo nuestro correr podíamos alcanzarlos. Hay en este río <span xml:id="recogito-463735b9-f36d-4a9c-b4bd-3039b1e44ae6">siete islas</span><note target="recogito-463735b9-f36d-4a9c-b4bd-3039b1e44ae6" resp="Nidia">El río de la Plata es altamente sedimentoso y presenta bancos de arena y otros sedimentos en constante proceso de crecimiento (el banco Oyarvide, por ejemplo, crece 1,1 km. anuales aproximadamente) por lo que las islas mecionadas por Pigafetta son difíciles de identificar.</note>. En la mayor de ellas encuéntranse piedras preciosas; se llama <placeName ref="http://sws.geonames.org/3442106" xml:id="recogito-6124e149-c1a0-4312-aa4f-4ab3e0cde9d2" cert="high">Cabo de Santa María</placeName><note target="recogito-6124e149-c1a0-4312-aa4f-4ab3e0cde9d2" resp="Nidia">Este cabo se encuentra sobre la costa Uruguaya, probablemente en el balneario de La Paloma en el Departamento de Rocha.</note>.</p>
            <p>Todos pensábamos que se pasaba desde allí al <placeName ref="https://www.geonames.org/4030483" xml:id="recogito-7e6df721-4358-484e-ad50-ef1bc6fffc32" cert="high">mar del Sur</placeName><note target="recogito-7e6df721-4358-484e-ad50-ef1bc6fffc32" resp="Nidia">Forma del referirse al océano Pacífico en la época del texto.</note>, que no lo es del todo (aunque lo pareciera, por no haberse descubierto más en esa dirección). En definitiva, no es aquel un cabo, sino el desemboque de un <placeName ref="https://www.geonames.org/3441069" xml:id="recogito-934cf0d7-8eb9-4d87-bac2-7ff975c238b3" cert="high">río que tiene de boca 17 leguas</placeName><note target="recogito-934cf0d7-8eb9-4d87-bac2-7ff975c238b3" resp="Nidia">Se trata del Río de la Plata</note>. Río, junto al que, en anterior ocasión, y por fiar demasiado, un capitán español, por nombre <persName xml:id="recogito-8fae45a8-4622-46bc-9be7-f549efc8c5f0" ana="#explorador #capitán #español #europeo">Iohan de Solís</persName><note target="recogito-8fae45a8-4622-46bc-9be7-f549efc8c5f0" resp="Nidia">Juan Pedro Díaz de Solís o João Pedro Dias de Solis (Sevilla, 1470 – Punta Gorda, Uruguay, 1516). Navegante y un explorador, uno de los primeros en llegar al Río de la Plata.</note>, fue devorado por los caníbales, junto con sesenta hombres. Fueron a descubrir tierras, como nosotros.</p>
          </div>
          <div type="subsection" n="2">
            <head>Fauna costera</head>
            <p>Continuando nuestro rumbo, hacia el <placeName ref="http://sws.geonames.org/6697173" xml:id="recogito-c9599c8a-0eb1-4135-80ff-ab5840c7a124" cert="high">Polo Antártico</placeName>, costeando ahora, vinimos a dar con <placeName ref="http://sws.geonames.org/3840104" xml:id="recogito-15fd3f13-e90a-405f-af27-f5814952e2e4" cert="high">dos islas</placeName><note target="recogito-15fd3f13-e90a-405f-af27-f5814952e2e4" resp="Nidia">Posiblemente, isla Chata e isla Pingüino (antiguamente isla de los Reyes).</note> llenas de <span xml:id="recogito-da6712b6-bf96-415e-81a8-a857c16ce943">ansarones</span><note target="recogito-da6712b6-bf96-415e-81a8-a857c16ce943" resp="Nidia">Se trata de pingüinos.</note>, y de lobos marinos. Verdaderamente, el número de ansarones no se podría referir. En una hora abarrotamos las cinco naves. Esos ansarones son negros, y tienen exacto el plumaje del cuerpo y de las alas; no pueden volar, y viven de la pesca. Tienen tal desarrollo, que no era menester desplumarlos, sino que los desollábamos. El pico es como de cuervo. En cuanto a los lobos marinos, los hay de diversos colores, gordos, como terneros y con la cabeza igual: orejas pequeñas y ralas, largos dientes, no tienen patas, sino unos pies que les arrancan del mismo tronco, parecidos a nuestras manos --con uñas pequeñitas, y entre los dedos la misma suerte de membrana que las ocas--. Resultarían ferocísimos si pudiesen correr: nadan y viven de la pesca. Aquí nuestras naos supieron los mejores <span class="bold">augurios al aparecer en frecuentes ocasiones los tres Cuerpos Santos</span>, o sea: <persName xml:id="recogito-386d4950-b77f-46fa-8fd5-84eed21e4d0a" ana="#divinidad">San Telmo</persName><note target="recogito-386d4950-b77f-46fa-8fd5-84eed21e4d0a" resp="Nidia">Patrono al que se encomendaban los marineros españoles de la conquista de América y al que se asocia el fenómeno de &quot;fuego de San Telmo&quot;, descrito por Pigafetta más arriba.</note>, <persName xml:id="recogito-9c648e7b-0bb9-450e-8b3c-de98c101708f" ana="#divinidad">San Nicolás</persName><note target="recogito-9c648e7b-0bb9-450e-8b3c-de98c101708f" resp="Nidia">Nicolás de Tolentino (Sant'Angelo in Pontano, 1245 - Tolentino, 1305), fraile italiano, primer santo de la orden de San Agustín. Su cuerpo habría sido hallado incorrupto cuarenta años después de su muerte.</note> y <persName xml:id="recogito-ed9f4ad8-9576-464a-a428-956f327907e9" ana="#divinidad">Santa Clara</persName><note target="recogito-ed9f4ad8-9576-464a-a428-956f327907e9" resp="Nidia">Clara de la Cruz o Santa Clara de Montefalco (Montefalco, 1268 - ibidem, 1308), abadesa agustina cuyos restos incorruptos son venerados. Se habrían encontrado en su corazón elementos de la Pasión de Cristo formados por los tejidos cardícacos.</note>. Luces que se extinguían súbitamente.</p>
          </div>
          <div type="subsection" n="3">
            <head>Contacto con gigantes patagónicos</head>
            <p>Arrancando de allí, alcanzamos hasta los 49 grados del Antártico. Echándose encima el frío, los barcos descubrieron un buen <placeName ref="http://sws.geonames.org/3840082" xml:id="recogito-d6d1bf24-2090-47ac-a023-495ebcea247c" cert="high">puerto</placeName> para invernar. Permanecimos en él <date xml:id="recogito-17ac98bd-0b80-4bd6-aed8-3a1efda63ec7" from="1520-03-31" to="1520-05-31">dos meses</date><note target="recogito-17ac98bd-0b80-4bd6-aed8-3a1efda63ec7" resp="Nidia">Estadía en Puerto San Julián.</note>, sin ver a persona alguna. <span class="bold">Un día</span>, de pronto, <rs xml:id="recogito-4c856aa4-eab8-440b-b6b8-9f9cde721e9a" type="event">descubrimos</rs><note target="recogito-4c856aa4-eab8-440b-b6b8-9f9cde721e9a" resp="Nidia">Contacto con nativos patagónicos.</note> a un <span xml:id="recogito-24fa4a2a-36fe-415f-8dae-f74cccc4583b" ana="#nativo #americano #tehuelche">hombre degigantesca estatura</span><note target="recogito-24fa4a2a-36fe-415f-8dae-f74cccc4583b" resp="Nidia">Primer habitante de la Patagonia en entrar en contacto con europeos. Por la descripción y la zona, posiblemente un tehuelche.</note>, el cual, desnudo sobre la ribera del puerto, bailaba, cantaba y vertía polvo sobre su cabeza. Mandó el capitán general a uno de los nuestros hacia él para que imitase tales acciones en signo de paz y lo condujera ante nuestro dicho jefe, sobre una islilla. Cuando se halló en su presencia, y la muestra, se maravilló mucho, y hacía gestos con un dedo hacia arriba, creyendo que bajábamos del cielo. Era tan alto él, que no le pasábamos de la cintura, y bien conforme; tenía las facciones grandes, pintadas de rojo, y alrededor de los ojos, de amarillo, con un corazón trazado en el centro de cada mejilla.</p>
            <p>Los pocos cabellos que tenía aparecían tintos en blanco; vestía piel de animal, cosida sutilmente en las juntas. Cuyo <span xml:id="recogito-ee29fe7a-5e03-4a47-8f17-18625213bac7" ana="#fauna">animal, tiene la cabeza y orejas grandes, como una mula, el cuello y cuerpo como un camello, de ciervo las patas y la cola de caballo --como éste relincha--</span><note target="recogito-ee29fe7a-5e03-4a47-8f17-18625213bac7" resp="Nidia">Refiere al guanaco.</note>. Abunda por las partes aquellas. Calzaban sus pies abarcas del mismo bicho, que no los cubrían peor que zapatos, y empuñaban un arco corto y grueso con la cuerda más recia que las de un laúd --de tripa del mismo animal--, aparte un puñado de flechas de caña, más bien cortas y emplumadas como las nuestras. Por hierro, unas púas de yesca blanca y negra --como en las flechas turcas--, conseguidas afilando sobre otra piedra.</p>
            <p>Hizo el capitán general que le dieran de comer y de beber, y, entre las demás cosas que le mostró, púsole, ante un espejo de acero grande. Cuando se miró allí, se asustó sobre manera y saltó atrás, derribando por el suelo a tres o cuatro de nuestros hombres. Luego le entregó campanillas, un espejo, un peine y algunos paternostri y enviolo a tierra en compañía de cuatro hombres armados. Un compañero suyo, que hasta aquel momento no había querido acercarse a la nao, cuando le vio volver en compañía de los nuestros, corrió a avisar a donde se encontraban los otros; y alineáronse, así, todos desnudos. Cuando llegaron los nuestros, empezaron a bailar y a cantar, siempre con un dedo en lo alto, y ofreciéndose polvo blanco, de raíces de hierba, en vasijas de barro: no otra cosa hubiesen podido darles para comer. Indicáronles los nuestros por señas que se acercaran a los barcos, que ya les ayudarían a llevar sus cosas. Ante cuya demanda, los hombres tomaron solamente sus arcos, mientras sus mujeres, cargadas como burros, traían el resto.</p>
            <p>Ellas no eran tan altas, pero sí mucho más gordas. Cuando las vimos de cerca, nos quedamos atónitos: tienen las tetas largas hasta mitad del brazo. Van pintadas y desvestidas como sus maridos, si no es que ante el sexo llevan un pellejín que lo cubre. Tiraba cada una de cuatro de aquellos animales, cachorros aún, atados con fibras a manera de ronzal. Esas gentes, cuando quieren apoderarse de tales bichos, atan a uno de los pequeños a alguna zarza. Acércanse los mayores para jugar con él, y los salvajes, escondidos, lo matan a flechazos. Dieciocho nos trajeron a las naos, entre machos y hembras, y regresaron a las dos orillas del puerto después que nos quedamos con aquella mercadería.</p>
            <p>Fue visto, a los seis días, un gigante, pintado y vestido de igual suerte, por algunos que hacían leña. Empuñaba arco y flechas. Acercándose a los nuestros, primero se tocaba la cabeza, el rostro y el tronco; después hacía lo mismo con los de ellos, y, por fin, elevaba al cuello la mano. Cuando el capitán general lo supo, mandó un esquife para que se apoderasen de él y que lo retuvieran en aquella isla del puerto, donde habíanse construido ya una casa para los herreros y para almacén de los barcos. Éste era más alto aún y mejor construido que los demás, y tan tratable y simpático. Frecuentemente bailaba, y, al hacerlo, más de una vez hundía los pies en tierra hasta un palmo. Permaneció entre nosotros muchos días; tantos, que lo bautizamos, llamándole Juan. Pronunciaba tan claro como nosotros, sino que con resonantísima voz, &quot;Jesús&quot;, &quot;Padre nuestro&quot;, &quot;Ave María&quot; y &quot;Juan&quot;. Después, el capitán general le dio una camisa, un jubón de paño, calzas de paño, una barretina, un espejo, un peine, campanillas y otras cosas, despidiéndolo. Fuese muy contento y feliz. Al día siguiente, trajo uno de aquellos animales grandes al capitán general, por el que le dieron muchas cosas a fin de que trajese más. Pero nunca volvió. Pensamos si lo habrían muerto por haber conversado con nosotros.</p>
          </div>
          <div type="subsection" n="4">
            <head>Captura de nativos patagónicos</head>
            <p>A los quince días encontramos a cuatro de estos gigantes sin armas, que las tenían ocultas entre unos espinos: los dos a quienes apresamos nos las mostraban después. Cada uno iba pintado de diferente manera. El capitán general retuvo a dos --los más jóvenes y despejados-- con ejemplar astucia para conducirlos a <placeName ref="http://sws.geonames.org/2510769" xml:id="recogito-616edc4d-10b1-44c9-8f02-c789a178006f" cert="high">España</placeName>. A haber procedido sin ella, lo probable es que alguno de nosotros no lo contara. El ardid de que se valió para retenerlos fue éste: les dio muchos cuchillos, tijeras, espejos, esquilones y cuentas de vidrio. Teniendo los dos las manos rebosantes de dichas cosas, hizo el capitán general que trajeran un par de grilletes, que se depositaron a sus pies como tratándose de un regalo; y a ellos, por ser hierro, placíales mucho. Pero no sabían cómo llevárselos, y les apenaba renunciar: no teniendo dónde guardar las mercedes, y debiendo sujetar con las manos la piel que las envolvía. Quisieron ayudarles los otros dos, pero el capitán se opuso. Viendo lo que les preocupaba abandonar aquellos grilletes, indicoles por señas que se los haría ceñir a los pies, y que así podrían llevarlos. Respondieron con la cabeza que sí. Rápidamente, y al mismo tiempo, hizo que los argollaran a los dos; y, aunque, cuando notaron el hierro transversal, les asaltó la duda, ante el gesto de seguridad del capitán permanecieron firmes. Sólo después, al comprender el engaño, bufaban como toros, pidiendo a grandes gritos a &quot;Setebos&quot; que les ayudara. A duras penas conseguimos maniatar a los otros dos, y fueron enviados a tierra con nueve hombres, para que condujesen a los nuestros hasta donde estaba la esposa de uno de los que habíamos apresado. Porque él la lloraba a voces, según dedujimos de sus ademanes. Al avanzar, uno consiguió liberar sus manos, y echó a correr tan velozmente que al punto se le perdió de vista. Iba en busca de los suyos, pero ni encontró en su casa a quien había dejado en cuidado de la mujer, durante su ausencia. Hubo de salir, de nuevo, en su busca, para referírselo todo. Mientras, tanto se esforzaba nuestro otro maniatado por liberarse, que hubieron de herirlo ligeramente en la cabeza; con lo que, bufando, condujo a los nuestros adonde las mujeres aguardaban. Juan Carvalho, piloto, jefe del grupo, no quiso apresar a la mujer entonces, porque anochecía, dejándola dormir en su choza. Aproximáronse los otros dos indígenas, aunque, al hacerse cargo del herido, titubeaban, y nada dijeron a la sazón. Pero, de amanecida, hablaron con las mujeres. Y, de repente, emprendieron franca huida, a todo correr, más aún los chicos que los grandes, llevándoselo todo consigo. Dos se rezagaron para disparar sus flechas sobre los nuestros; el otro preocupose de poner a salvo a aquellos cachorros con que se cazaban los animales mayores. Y, así, en combate, uno de aquellos dos atravesó de un flechazo el muslo a uno de los nuestros, y éste murió en seguida. Ante lo cual, desaparecieron rápidos. Los nuestros, aunque disponían de escopetas y ballestas, jamás les pudieron herir; pues ellos, cuando pelean, no se están quietos nunca, antes saltan de acá para allá. Enterró a su muerto nuestra cuadrilla, e incendió cuanto abandonaron los fugitivos.</p>
            <p>Ciertamente, tales gigantes corren más que un caballo, y son celosísimos de sus esposas. Cuando a esta gente le duele el estómago, en lugar de purgarse se meten por la garganta dos palmos, o más, de una flecha y vomitan una masa verde mezclada con sangre, según comen cierta clase de cardos. Cuando les duele la cabeza, se dan un corte transversal en la frente y así en los brazos, en las piernas y en cualquier lugar del cuerpo, procurando que se desangre mucho. <span xml:id="recogito-2d5ff745-dc72-4274-b77b-5917ecc17210">Uno de los que habíamos apresado</span><note target="recogito-2d5ff745-dc72-4274-b77b-5917ecc17210" resp="Nidia">Probablemente se trate del que fue bautizado Pablo y que se convirtió en informante de vocablos y costumbres para Pigafetta.</note>, que estaba en nuestra embarcación, decía que aquella sangre no quería estarse allí y que por ello le había causado tal dolor. Llevan el pelo cortado con una gran coronilla, al modo que los frailes, pero más largo, con un cordón de algodón en torno a la cabeza, donde ajustan las flechas al partir de caza. Átanse el miembro viril entre las piernas para preservarlo del grandísimo frío. Cuando uno de ellos muere, se le aparecen diez o doce demonios bailando alegres alrededor del cuerpo, muy pintarrajeados. Por encima de ellos surge otro, mucho más grande, gritando y con más algazara aún. El que el demonio se les aparezca pintado es la razón de que se pinten ellos. Llaman al demonio mayor &quot;Setebos&quot;; a los otros, &quot;Cheleulle&quot;. También nuestro prisionero me informó con ademanes, de haber visto al demonio con dos cuernos en la cabeza y pelos largos que le cubrían las piernas, y lanzar fuego por la boca y por el culo. El capitán general llamó a los de este pueblo &quot;Patagones&quot;. Todos se visten con la piel de aquel animal ya dicho. No tienen casas, sino cobertizos de la piel del mismo animal y con ellas se mueven, de acá para acullá, como es también costumbre de los zíngaros. Aliméntanse con carne cruda y con una raíz dulce que llaman chapae. Cada uno de nuestros dos prisioneros se comía un esportón de galleta y bebía sin resollar medio balde de agua. Y zampábanse las ratas sin hacerles ascos ni a la piel.</p>
          </div>
          <div type="subsection" n="5">
            <head>Rebelión de San Julián y naufragio de nao Santiago</head>
            <p>Estuvimos en ese puerto, al que bautizamos <placeName ref="http://sws.geonames.org/3840082" xml:id="recogito-cdf48dd9-ab09-469d-abd3-ef04ccb26f87" cert="high">Puerto de San Julián</placeName>, <span class="bold">cerca de cinco meses</span>, durante los que ocurrieron múltiples cosas. A fin de que vuestra Ilustrísima Señoría conozca alguna, sepa que <span class="bold">apenas anclados allá</span>, los capitanes de los otros cuatro navíos conjuráronse en <rs xml:id="recogito-e44ca53f-acd1-4a1c-a6b0-4944829de58d" type="event">traición</rs><note target="recogito-e44ca53f-acd1-4a1c-a6b0-4944829de58d" resp="Nidia">Rebelión de San Julián, ocurrida el 1 y 2 de abril de 1520, en la que se sublevaron los capitanes de las naves San Antonio, Victoria y Concepción. La nave Santiago, favorable a Magallanes pero de pequeño porte, se mantuvo al margen.</note> para asesinar al capitán general; <span xml:id="recogito-694cb26d-0119-4636-b2a0-411bc773d665">y eran ellos</span><note target="recogito-694cb26d-0119-4636-b2a0-411bc773d665" resp="Nidia">Llama la atención la omisión de la participación de Sebastián Elcano en la rebelión.</note>: el veedor de las armas, que se llamaba <persName xml:id="recogito-ff94bce4-a7d4-4d89-aca8-e23ca3744bed" ana="#explorador #europeo #español #capitán #veedor #traidor">Juan de Cartagena</persName><note target="recogito-ff94bce4-a7d4-4d89-aca8-e23ca3744bed" resp="Nidia">Cartagena, s. XV – San Julián (Argentina), 1520. Aristócrata promotor del viaje. Capitán general de la nave San Antonio y veedor general de la expedición. Hecho preso por irreverente desde el paso por las costas de África, aprovecha el hartazgo general a la altura de San Julián para conjurar contra Magallanes.</note>; el tesorero, <persName xml:id="recogito-fafe30b7-72ba-4dad-b807-c0f813aed238" ana="#explorador #europeo #español #capitán #tesorero #traidor">Luis de Mendoza</persName><note target="recogito-fafe30b7-72ba-4dad-b807-c0f813aed238" resp="Nidia">Finales del siglo XV - Bahía de San Julián (Argentina), 1520. Capitán de la nave Victoria y tesorero de la expedición. Apuñalado por Gonzalo Gómez de Espinosa, alguacil de la nave Trinidad, por orden de Magallanes. Su cadáver es descuartizado a modo ejemplar.</note>; el contador, <persName xml:id="recogito-4b90f597-fc00-4ecd-b767-c1d1adb1e038" ana="#explorador #europeo #español #contador #traidor">Antonio Coca</persName><note target="recogito-4b90f597-fc00-4ecd-b767-c1d1adb1e038" resp="Nidia">Mediados del siglo XV – Océano Pacífico, 1521. Contador de la expedición, embarcado en la nave San Antonio. Fue apresado por ser miembro de la rebelión de San Julián pero Magallanes le perdona la vida. Muere en la travesía de regreso a España el 28 de marzo de 1521.</note> y <persName xml:id="recogito-b1ab6bc3-3399-4fc7-8c6a-e728a82247e9" ana="#explorador">Gaspar de Quesada</persName><note target="recogito-b1ab6bc3-3399-4fc7-8c6a-e728a82247e9" resp="Nidia">Jaén, finales del siglo XV - San Julián, 1520). Capitán de la nave Concepción. El 30 de abril de 1520, somete al capitán que reemplazó a Cartagena al mando de la San Antonio. Magallanes ordena pregonarlo traidor y descuartizarlo por su acto de rebelión.</note>. <span xml:id="recogito-f0ef5128-1f29-4c8a-84e7-c1f76fb2b322">Descuartizado el veedor por sus hombres</span><note target="recogito-f0ef5128-1f29-4c8a-84e7-c1f76fb2b322" resp="Nidia">Pigafetta confunde los destinos de Juan de Cartagena y Gaspar Quesada. Quesada es ahorcado y descuartizado y Cartagena es desterrado en la Patagonia.</note>, fue muerto el tesorero a puñaladas, descubriéndose la conjura. <span class="bold">A los pocos días</span>, Gaspar de Quesada, por querer organizar otra, fue desterrado en esa tierra patagona en compañía de un <persName xml:id="recogito-c308601b-aeef-4146-abd7-39dee158b622" ana="#explorador #europeo #religioso #traidor">clérigo</persName><note target="recogito-c308601b-aeef-4146-abd7-39dee158b622" resp="Nidia">Refiere a Pero Sánchez de Reina.</note>. El capitán general no quiso ordenar que lo matasen porque le había dado la capitanía el emperador Don Carlos.</p>
            <p>Una nave llamada Santiago se perdió al salir a explorar la costa. Todos sus hombres se salvaron milagrosamente. Dos de ellos consiguieron llegar hasta nosotros y nos dieron la noticia. El capitán general destacó a algunos hombres con sacos de galleta. <span class="bold">Durante dos meses</span> nos vimos forzados a proveerlos de víveres, pues cada día rescataban alguna cosa de la perdida nao. La distancia hasta allá era de 24 leguas, que son cien millas; la senda, áspera y maleza todo. Invertíamos cuatro jornadas en el viaje; dormíamos sobre matojos; no encontrábamos agua que beber, sino hielo y en suma, nos agotaba la fatiga. En nuestro puerto abundaban sobremanera unos moluscos alargados, que llamamos &quot;mejillones&quot;. Solían tener perlas, pero muy chicas, que nos estorbaban comerlos. Había también por allá incienso, avestruces, zorras; corrían conejos, menos grandes que los de <placeName ref="http://sws.geonames.org/6255148" xml:id="recogito-53562fc1-6515-477a-be37-22994c8b7f51" cert="high">Europa</placeName>. En la cima del monte más alto, plantamos una cruz en demostración de que aquellas tierras eran del Rey de España y llamamos a aquél &quot;Monte de Cristo&quot;.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="4">
          <head>Exploración del paso interoceánico</head>
          <div type="subsection" n="1">
            <head>Dos naos tantean el estrecho</head>
            <p><rs xml:id="recogito-307991eb-46c8-4fa7-85f4-eeb4f35237d0" type="event">Partiendo</rs><note target="recogito-307991eb-46c8-4fa7-85f4-eeb4f35237d0" resp="Nidia">Según Walls y Merino, la salida de San Julián fue el 24 de agosto de 1520. El mismo día se desterró a Cartagena y el cura Sánchez de Reina.</note> de aquí, en los 51 grados menos un tercio del Antártico, dimos con <placeName ref="http://sws.geonames.org/3836345" xml:id="recogito-e3280ffa-394a-4358-9197-77b5ad0562c7" cert="high">otro río de agua dulce</placeName>, al que las naves se acogieron de los vientos terribles; mas Dios y el Cuerpo Santo no nos regatearon ayuda. En este río anclamos cerca de <date xml:id="recogito-7a2bb68d-e515-4f4f-bf8b-3b0e14140d2b" from="1520-09" to="1520-10">dos meses</date><note target="recogito-7a2bb68d-e515-4f4f-bf8b-3b0e14140d2b" resp="Nidia">Estadía en río Santa Cruz.</note> para hacer provisión de agua, de leña y de peces --que eran largos como un brazo y más, con mucha escama y tan sabrosos cuanto escasos--. Y antes que navegáramos de nuevo, el capitán general y todos nosotros confesamos y comulgamos como verdaderos cristianos.</p>
            <p>Después, a los 52 grados del mismo rumbo, encontramos en el <date xml:id="recogito-98ae0890-ee08-472e-80be-8bcaf8375892" when="1520-10-21">día de las Once mil Vírgenes</date><note target="recogito-98ae0890-ee08-472e-80be-8bcaf8375892" resp="Nidia">El 21 de octubre</note>, un estrecho, cuyo cabo denominamos &quot;<placeName ref="https://www.geonames.org/3832537" xml:id="recogito-b9ae0e4e-abfd-4c4a-9a14-66574252ceb7" cert="high">Cabo de las Once mil Vírgenes</placeName><note target="recogito-b9ae0e4e-abfd-4c4a-9a14-66574252ceb7" resp="Nidia">Actualmente Cabo Vírgenes, es el punto más sudoriental de la Argentina continental</note>&quot;, por un milagro grandísimo. Ese estrecho tiene de largo 110 leguas, que son 440 millas y un ancho --más o menos-- como de media legua y va a desembocar en otro mar, llamado Mar Pacífico, circundado de montañas altísimas con copetes de nieve. No había calado suficiente para pasar, salvo que se enfilase a unas 25 ó 30 brazas sólo, de tierra. Y si no fuese por el capitán general, nunca habríamos navegado aquel estrecho; porque pensábamos todos y decíamos, que todo se nos cerraba alrededor. Pero el capitán, que sabía tener que seguir su derrota por un estrecho muy justo, según viera antes en un mapa hecho por aquel excelentísimo hombre <persName xml:id="recogito-0df13622-abb7-4207-9090-149bfdd21d95" ana="#europeo #comerciante #cosmógrafo">Martín de Bohemia</persName><note target="recogito-0df13622-abb7-4207-9090-149bfdd21d95" resp="Nidia">Martín Behaim, conocido como Martín de Bohemia (Alemania, 1459 – Portugal, 1507). Cosmógrafo alemán perteneciente a una acaudalada familia de comerciantes de origen bohemio y miembro de la Junta de Matemáticos de Juan II de Portugal.</note>, destacó dos naves, la San Antonio y la Concepción --así se llamaban--, para ver qué había al fondo de la oquedad.</p>
            <p>Los dábamos ya nosotros por perdidos; primero, por la tempestad inmensa; después, porque habían transcurrido <date xml:id="recogito-7f5e8ad9-428f-4283-b595-1059c9e82dc3" from="1520-10-21" to="1520-10-23">dos jornadas</date><note target="recogito-7f5e8ad9-428f-4283-b595-1059c9e82dc3" resp="Nidia">22 y 23 de octubre</note> desde la separación e incluso, por creer señales de naufragio unos humos que nos hacían desde tierra dos marineros, a quienes ellos enviaron para avisarnos la noticia. Hallándonos en cuyos pensamientos, vimos aparecer ambas naos, inflado el velamen, y acercarse batiendo a la brisa sus banderolas. Ya junto a las nuestras, atronaron muchas bombardas y gritos; después, alineadas las cuatro, dando gracias a Dios y a la Virgen María, avanzamos en busca de más allá.</p>
            <p>Nosotros, con las otras dos naves --la capitana, por nombre Trinidad, y la Victoria--, anclamos a resguardo de la bahía. Sobrevino <date xml:id="recogito-b314b0d9-fce1-4226-ab0e-ee9d0c9697f5" when="1520-10-21">aquella noche</date><note target="recogito-b314b0d9-fce1-4226-ab0e-ee9d0c9697f5" resp="Nidia">21 de octubre</note> una fuerte virazón; tal, que fue forzoso levar anclas y dejar que nuestras carabelas bailasen por la bahía cuanto cupo. A las otras dos, en marcha, les iba a resultar imposible doblar un cabo que se les abría al fondo de aquella garganta ni volver hasta nosotros, con lo que, sin la menor duda, su fin era el choque violento con algún bajo. Ya cerquísima del fondo del embudo y dándose por cadáveres todos, avistaron una boca minúscula, que ni boca parece sino esquina y hacia allí se abandonaron los abandonados por la esperanza: con lo que descubrieron el <placeName ref="https://www.geonames.org/3875175" xml:id="recogito-27a38708-4907-41af-a109-3eab6ff4b2f4">estrecho</placeName> a su pesar. Pues, viendo que no era esquina, sino paso, adentráronse hasta descubrir una ensenada. Siguiendo aún, conocieron <placeName ref="https://www.geonames.org/3871044" xml:id="recogito-f791b844-66d4-4ef1-aa01-30beced6fa3c" cert="high">otro estrecho</placeName> y una tercera bahía, mayor que esas dos primeras. Con alegres ánimos, volviéronse al punto atrás para que el capitán general lo supiese.</p>
            
          </div>
          <div type="subsection" n="2">
            <head>Deserción de nao San Antonio</head>
            <p>Adentrándonos por aquel estrecho, advertimos dos bocas: una al <span xml:id="recogito-03aed4f1-a550-425a-9af3-9f8e64c0e990">siroco</span><note target="recogito-03aed4f1-a550-425a-9af3-9f8e64c0e990" resp="Nidia">Sureste</note>, otra al <span xml:id="recogito-d1a3ac2e-2ae5-4692-be2c-d6512408acb5">garbino</span><note target="recogito-d1a3ac2e-2ae5-4692-be2c-d6512408acb5" resp="Nidia">Suroeste</note>. El capitán general adelantó a la nao San Antonio, en compañía de la Concepción, para que viesen si la boca de la parte de siroco desembocaba en el Mar Pacífico. La nao San Antonio no quiso aguardar a la Concepción, pues se proponía huir para volver a <placeName ref="http://sws.geonames.org/2510769" xml:id="recogito-25e95bff-1cd5-4ca1-a974-8145388eb646" cert="high">España</placeName>, lo cual hizo. Su Piloto, <persName xml:id="recogito-6aacc28a-ea27-46be-97b5-d032b550e22c" ana="#explorador #piloto #portugués #traidor">Esteban Gómez</persName><note target="recogito-6aacc28a-ea27-46be-97b5-d032b550e22c" resp="Nidia">c. 1484, Portugal – 1538, Argentina. Piloto de la Casa de la Contratación de Sevilla. Inicialmente tripulante en la misma nave que Magallanes, luego de la rebelión de San Julián pasa a piloto de la San Antonio bajo el mando de Álvaro de Mezquita. En 1524, parte en una nueva expedición en busca de un paso interocéanico por el norte del continente. Acompaña a Pedro de Mendoza en su viaje al Río de la Plata e integra el grupo de rescate de Juan de Ayolas. Muere durante la exploración de la región de El Chaco.</note> por nombre, odiaba sin límites al capitán general,a causa de que, antes que se aparejase nuestra escuadra, había él acudido al emperador en busca de que le diese algunas carabelas para descubrir tierras; pero, con la aparición del capitán general, Su Majestad no se las dio. En esa nave iba el otro gigante que apresáramos; pero murió apenas entraron en zona calurosa. La Concepción, incapaz de seguirla al partir, andaba aguardándola inocentemente de una a otra parte. Ignorando que la San Antonio, aprovechando la noche, había hecho marcha atrás y recatándose junto a sus compañeras, ganado la boca por donde antes entraran.</p>
          </div>
          <div type="subsection" n="3">
            <head>El resto de la escuadra se reúne</head>
            <p>Nosotros andábamos en el empeño de explorar la de garbino. Recorriendo el estrecho detenidamente, llegamos a un río que llamamos &quot;Río de las Sardinas&quot;, según la gran cantidad de ellas en su barra; y fuimos entreteniéndonos en todo <date xml:id="recogito-244feb81-95b9-48ec-9d67-9aff521b9703" from="1520-10-23" to="1520-10-27">cuatro días</date><note target="recogito-244feb81-95b9-48ec-9d67-9aff521b9703" resp="Nidia">Del 23 al 27 de octubre</note>, por tal de hacer tiempo en que se nos unieran las otras dos naos. Durante cuyos días enviamos una lancha bien acondicionada para que otease el cabo del otro mar. Volvió, anocheciendo el tercer día y explicándonos que habían entrado el cabo, sí, y el ancho mar también.</p>
            <p>El capitán general lloró de alegría, designando a aquél &quot;<placeName ref="https://www.geonames.org/3892603" xml:id="recogito-46ac61cd-4432-4aed-afe6-b75cc6ec1229" cert="high">Cabo Deseado</placeName>&quot;, porque lo deseamos todos tanto tiempo. Volvimos atrás en busca de las otras dos naves, pero no encontramos sino a la Concepción. Y preguntándosele dónde estaba su pareja, respondió <persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2356297" xml:id="recogito-05688cf4-c170-4a00-9a2c-b1936a64d83e" ana="#explorador #europeo #portugués #capitán #piloto">Gioan Serrano</persName><note target="recogito-05688cf4-c170-4a00-9a2c-b1936a64d83e" resp="Nidia">s. xv – Cebú (Islas Filipinas), 1521. Se cree que puede haber sido amigo o pariente de Magallanes y pariente de Francisco Serrano, mencionado más tarde en el relato de Pigafetta. Inicialmente capitán de la nave Santiago, luego del naufragio de ésta y del motín de San Julián -en el que Serrano permanece fiel- pasa a capitán de la Concepción.</note> que sólo de la que pisaba era capitán y piloto como lo fue antes de la que se perdió; pero que de la otra no sabía, ni volviera a verla jamás desde que enfilaron a siroco. Buscámosla entonces por todo el estrecho, hasta por la boca por la que había huido. Envió atrás el capitán general a la Victoria, hasta la misma entrada del estrecho, porque viese si andaba por allí; y que de no encontrarla, clavase una bandera sobre algún montículo, con una carta metida en ella y ahincada en tierra junto al mástil; de forma que, con descubrirla, encontrando la carta, supiesen el rumbo que seguíamos. Porque ésas eran nuestras órdenes estipuladas, para caso de que una nave se distanciase de las otras. Dos banderas con cartas se clavaron esta vez. Una, sobre un alcor de la primera bahía; la otra, en un islote de la tercera, materialmente lleno de lobos marinos y grandes pájaros.</p>
            <p>Aguardando el capitán general con sus dos naves que esa Victoria se le reuniera ante la desembocadura del &quot;Río Isleo&quot;, dispuso una tercera cruz sobre un escollo frontero al río: éste bajaba entre montañas hartas de nieve y toma el mar muy cercano al &quot;Río de las Sardinas&quot;.</p>
          </div>
          <div type="subsection" n="4">
            <head>Descripción del estrecho y muerte del gigante Pablo</head>
            <p>Si no hubiéramos encontrado ese estrecho, tenía proyectado el capitán general descender hasta los 75 grados del <placeName ref="http://sws.geonames.org/6697173" xml:id="recogito-60047f81-dfb3-41de-8b86-36d496eb20b5" cert="high">Polo Antártico</placeName>, pues a tal latitud y en aquella estación, no se hace nunca la noche o es muy breve: es decir, como en invierno ocurre con el día. Así Vuestra Señoría Ilustrísima me crea, que mientras permanecimos en aquel estrecho, eran las noches sólo tres horas y nos encontrábamos en octubre. Las tierras a nuestra izquierda orientábanse al siroco y eran bajas.</p>
            <p>Llamamos a ese estrecho el &quot;<placeName ref="https://www.geonames.org/3845265" xml:id="recogito-425b9496-3124-4ea9-9c45-6b4ad1f6ae6f" cert="high">Estrecho Patagónico</placeName><note target="recogito-425b9496-3124-4ea9-9c45-6b4ad1f6ae6f" resp="Nidia">Magallanes lo nombró Estrecho de Todos los Santos.</note>&quot;; en el cual, se encuentran, cada media legua, puertos segurísimos, inmejorables aguas, leña --aunque sólo de cedro--, peces, sardinas, mejillones y apio, hierba dulce --también otras amargas--. Nace esa hierba junto a los arroyos y bastantes días sólo de ella pudimos comer. No creo haya en el mundo estrecho más hermoso ni mejor. Por este <placeName ref="https://www.geonames.org/4030483/south-pacific-ocean.html" xml:id="recogito-9c1fcaff-4f37-4ece-85d8-1bfe5e98aa8e" cert="high">mar Océano</placeName> puede practicarse la más dilectísima de las pescas. Hay tres suertes de peces, largos como el brazo y más, que nombran dorados, albacoras y bonitos, los cuales persiguen a otros peces que vuelan, llamados &quot;<span xml:id="recogito-1a04ff77-332c-43ac-9b4a-3c8216a255fc" ana="#fauna">colondrinos</span><note target="recogito-1a04ff77-332c-43ac-9b4a-3c8216a255fc" resp="Nidia">Se trata de los exocétidos, conocidos como peces voladores porque son capaces de saltar fuera del agua planear hasta 50 metros.</note>&quot; --largos, un palmo más también--, de óptimo sabor. Cuando los de aquellas tres especies encuentran a alguno de estos voladores, éstos, con prontitud, saltan fuera del agua y vuelan --pese a tener empapadas las alas-- por trecho mayor que un tiro de ballesta. Durante cuyo vuelo córrenle los otros detrás por debajo del agua a su sombra. No acaba aún de caer el primero en el agua, que ya en un decir Jesús, lo han apresado y comido. Cosa, en verdad, bellísima de ver.</p>
            <p>Me enseñó todas esas palabras aquel gigante que en la nao teníamos, de resultas de que, pidiéndome capac, esto es, pan --que así conocen aquella raíz que como pan usan ellos--, y oli, esto es, agua, me vio a mí escribir ambos nombres; pidiéndole después otros, pluma en mano me entendía. Una vez hice la cruz y la besé, presentándosela. Gritó al punto: &quot;¡Setebos!&quot;, indicándome con ademanes que, si volvía a hacer la cruz, aquél me entraría en el cuerpo, haciéndome estallar. Cuando este gigante se encontró mal, pidió, en cambio, un crucifijo, abrazándolo y besándolo mucho. Quería hacerse cristiano antes de morir. Le dimos por nombre Pablo. Cuando esa gente quiere encender fuego, frota dos ramas ásperas entre sí, al objeto de que la chispa que brote prenda en cierta médula de árbol que ponen entre dichas ramas.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>